\section{Orden M\'aximo}

A continuaci\'on daremos las dos definiciones pertinentes para realizar el algoritmo de orden m\'aximo:

\textbf{Definici\'on 1}: Dada una permutaci\'on $\sigma$ de los n\'umeros $1$ a $n$, decimos que $(t, t + 1, t + 2,\ldots, q-1, q)$ con $1 \leq t < q \leq n$ \textbf{forman una cadena consecutiva creciente}
si estos n\'umeros conservan su orden en la permutaci\'on $\sigma$. Por ejemplo, en la permutaci\'on $\sigma$ = 124635, (123) es una cadena consecutiva
creciente pero (456) no lo es (porque en $\sigma$ el 6 est\'a antes del 5).

\textbf{Definici\'on 2}: Llamamos \textbf{orden m\'aximo} de una permutaci\'on $\sigma$ a la longitud m\'axima entre todas las cadenas consecutivas crecientes de $\sigma$. 
Por ejemplo, el orden m\'aximo de 15234 es 4 (por la cadena (1234)), el orden m\'aximo de 54321 es 1 (porque no hay cadenas de longitud 2), el orden m\'aximo de 12345 es 5 (por la cadena (12345)), etc.

La idea del algoritmo es la siguiente: \\
Se va a recorrer la secuencia de n\'umeros de principio a fin. Para eso usamos la variable $i$, pero teniendo en cuenta que vamos a comparar de a dos valores por cada iteraci\'on dentro de un ciclo. 
Haremos que \'esta variable tome los valores desde 1 hasta $n-1$, ya que en la iteraci\'on $n-1$ va a comparar el valor $n-1$ contra el siguiente que ser\'a $n$ y de esa manera se analizan todas las posiciones de la permutaci\'on. 
Es importante destacar que para la realizaci\'on del algoritmo tuvimos en cuenta varias precondiciones del problema particular que estamos tratando. 
Por ejemplo tenemos en cuenta que es una tira de n\'umeros con los valores desde 1 hasta $n$, m\'as all\'a de que la cantidad es $n$, eso nos permite saber que no hay n\'umeros repetidos. 
Eso nos sirve cuando usamos la funci\'on \texttt{which} ya que comparamos la tira de n\'umeros preguntando qu\'e posiciones son iguales a un valor en particular y al no haber repetidos, nos devuelve un solo valor que representa la posici\'on donde est\'a dicho valor, luego hacemos lo mismo con el valor siguiente y comparamos las posiciones que nos devolvi\'o el \texttt{which}. 
Una vez que tenemos eso estamos comparando posiciones relativas de los valores que es lo que queremos para calcular el orden m\'aximo. 
A medida que hacemos eso y avanzamos en las posiciones de nuestra tira de n\'umeros nos guardamos la cadena candidata a ser orden m\'aximo y su longitud, actualizando en cada iteraci\'on \'estas variables auxiliares o reemplaz\'andolas en caso de que se encuentre algo mejor.

\section{Riffle Shuffle}

En ésta sección nos encargamos de realizar un algoritmo que refleje el funcionamiento del Riffle Shuffle que explicamos más arriba.
Lo que tenemos que hacer es, dado un $k$ fijo separar el mazo en 2 partes. Por un lado ponemos las primeras $k$ cartas del mazo original y por otro separamos las $n-k$ cartas que quedan, sin mezclarlas. Luego en el mazo final vamos a elegir al azar $k$ posiciones donde pondremos las $k$ del primer sub-mazo respetando su orden relativo. Y en las posiciones que quedan vacías acomodaremos las $n-k$ cartas del segundo sub-mazo, también respetando su orden relativo.
Algunos detalles de la implementación del algoritmo son:\\
Para representar la permutación, usamos la estructura de un vector de números y nos valimos de sus sub-índices para poder recorrerlo. Además usamos la función \texttt{rbinom} de R para obtener nuestro $k$ con distribución \textbf{Bi(n, $1/2$)}. También usamos vectores para poder guardar los sub-mazos y otro vector para guardar las $k$ posiciones elegidas al azar y lo llamaremos \texttt{nuevos\_lugares}.
Una vez que tenemos el vector \texttt{nuevos\_lugares} obtenido mediante la función \texttt{sample} de R, lo ordenamos con la función \texttt{sort} también de R. Lo que hacemos con ese vector de índices es recorrer el vector de la permutación original desde 1 hasta $k$, salte\'andonos los lugares que no corresponden a nuestro vector \texttt{nuevos\_lugares}. Luego volvemos a recorrer el original para poner en el mazo final los números del segundo sub-mazo en las posiciones restantes.
Por último retornamos el mazo mezclado.

\section{Cota para el Orden M\'aximo}

Lo que demostraremos en ésta sección es que si empezamos con el mazo ordenado, es decir una tira de números desde 1 hasta $n$ y realizamos un Riffle Shuffle, el orden máximo de la permutación resultante no puede ser menor a 26.

Dado el número $k$ obtenido mediante distribución \textbf{Bi(n, $1/2$)}, llamemos $sub-mazo_1$ a las cartas desde $1$ hasta $k$ y $sub-mazo_2$ a las cartas desde $k+1$ hasta $n$. 
Tenemos que la esperanza de $k$ es $26$ por ser una binomial de $n= 52$ y $p= 1/2$. Vamos a usar éste valor para la demostración. Por otro lado, por la definición de Riffle Shuffle, cada sub-mazo conserva su orden, por lo tanto $(\forall i \in \{1...k-1 \})(sub-mazo_1[i] < sub-mazo_1[i+1])$ y $(\forall i \in \{k+1...n \})(sub-mazo_2[i] < sub-mazo_2[i+1])$.

Dado un valor de $k$ fijo sin importar mucho cuál sea, se divide el mazo en $sub-mazo_1$ y $sub-mazo_2$, por lo tanto va a haber uno de los cuáles tenga $k$ cartas y el otro $52-k$. Dependiendo del valor de $k$, podría quedar alguno de los dos $sub-mazos$ más grande que el otro. Como sabemos que ambos $sub-mazos$ conservan el orden relativo por lo dicho mas arriba, sabemos que el orden máximo va a estar definido por la longitud de $sub-mazo_1$ o $sub-mazo_2$, que ser\'ian $k$ y $52-k$ respectivamente.

La primer situación a tener en cuenta es si ambas longitudes son iguales; es decir, si longitud de $sub-mazo_i=26$ (con $i=1,2$). Pero en dicho caso el orden máximo sería $26$ por lo antes mencionado.

Pero además debemos tener en cuenta otros dos casos:\\
$\bullet$ Si $k > 26$:
$52-k < 26$, en cuyo caso el orden máximo va a estar definido por $sub-mazo_1$ con un valor mayor a $26$.

$\bullet$ Si $k < 26$:
$52-k > 26$, en cuyo caso el orden máximo va a estar definido por $sub-mazo_2$ con un valor mayor a $26$.

Por último, qué sucede si aplicamos nuevamente el Riffle Shuffle?\\
Si partimos desde el caso en que las longitudes son iguales tendríamos, entonces, una cota inferior igual a $2$6 por lo visto anteriormente.\\
Supongamos ahora (sin pérdida de generalidad pues es análogo al otro caso) que la longitud de $sub-mazo_1$ es mayor.\\
Para el nuevo caso, la cadena más grande se encontrará viendo cómo se distribuyeron los $k$ anteriores.\\
Sean $sub-mazo_{11}$ y $sub-mazo_{12}$ tales que $sub-mazo_{1}=sub-mazo_{11}\sqcup sub-mazo_{12}$  y \\longitud de $sub-mazo_{1}=$ longitud de $sub-mazo_{11}+$ longitud de $sub-mazo_{12}$.\\ 
Como en el primer caso, si la longitud de $sub-mazo_{11}=$ a longitud de $sub-mazo_{12}$ entonces longitud de $sub-mazo_{1i}=$ longitud de $\displaystyle\frac{sub-mazo_{1}}{2}\!\geq\!\displaystyle\frac{k}{4}=13\Rightarrow$ orden máximo en este caso sería mayor o igual a $13$.\\
Si longitud de $sub-mazo_{11}>$ longitud de $sub-mazo_{12}$ (análogo para el otro caso), entonces longitud de $sub-mazo_{11}\!>\!\displaystyle\frac{k}{4}=13$.\\
Obteniendo así una cota inferior para la segunda aplicación del Riffle Shuffle.

\section{Estimación de valor esperado y desvío estándar del orden máximo}

Para estimar el valor esperado y el desvío estándar del orden máximo con permutaciones al azar, lo que hicimos fue lo siguiente:
Definimos una función llamada \texttt{ordenes} que recibe por parámetro un número entero $n$ que define el tamaño de nuestro experimento. Con ese número definimos un ciclo que itera desde 1 hasta $n$ y por dentro del ciclo se va calculando el órden máximo de permutaciones al azar generadas con la función \texttt{sample} de R, y se va guardando el resultado en un vector indexando el número de experimento con la posición en el vector. Al finalizar el ciclo se devuelve el vector con los resultados del experimento.
Luego, una vez con la muestra armada, calculamos la media y el desvío estandar.

A continuación dejamos los gráficos del experimento, un boxplot y un histograma:

\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{item4.png}
\end{center}


De nuestra muestra obtuvimos una media de $4.25$ y un desvío de $0.78$.
En el histograma se puede ver que la mayoría de las permutaciones toman número de orden $4$ y además en el boxplot se puede ver que la media es $4$. Usaremos ésta información para comparar más adelante.


\section{Estimación de valor esperado y desvío standar usando Riffle Schuffle n veces}

Lo que hicimos es generar una matriz de muestras, aplicando desde 1 hasta 30 veces(variable i) la técnica Riffle Schuffle y repetimos el experimento 100 veces por cada i.
Modularizamos el algoritmo en dos funciones.
Por un lado un algoritmo \texttt{riffle$\_$schuffle$\_$nveces} que mediante un ciclo aplica la técnica tantas veces como el valor que se le pasa por parámetro. 
Y por otro lado la función \texttt{ordenes$\_5$} que mediante un ciclo de 1 a 30, aplica la técnica tantas veces como se lo indica la variable $i$ del ciclo y tenemos un ciclo de 100 iteraciones para repetir el experimento, luego por cada uno calculamos el orden máximo y vamos guardando el dato en la matriz.

A continuación graficamos la media y el desvío por cada $i$:


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{2columnas.png}
\label{media_100rep}
\end{figure}


Podemos ver que a medida que se aplica más veces la técnica de Riffle Schuffle, los ordenes se acercan más a $4$ que es la media del orden máximo sobre permutaciones al azar que vimos en la seccion anterior. Y a partir de cierto $i$ se mantiene a lo sumo en ese valor.
Respecto al desvío estandar hacemos una observacion similar, ya que vemos que a partir de cierto i, los desvíos se mantienen al rededor de $1$. Recordemos que el desvío del orden máximo sobre una permutación al azar es de $0.78$.\\
En la siguiente sección ahondaremos en cuál es el valor de $i$ que hace que aplicar $i$ veces Riffle, mantenga una media y un desvío como el que nos proporciona la función \texttt{sample} de R.

\section{¿Cuántas veces mezclar para tener un mazo aleatorio?}

Lo que vamos a hacer es poner foco en algunos valores particulares de $i$, para ver mejor a partir de cuál tenemos una media como en las permutaciones al azar. Para ello tomamos la matriz de datos que usamos en la sección anterior y miramos algunas filas para realizar un boxplot de cada $i$ en particular. De éste modo pretendemos ver a partir de que $i$ se cumple el objetivo de una media de $4$ como con las permutaciones al azar.\\
Vamos a ver los valores $i=$ 5, 6, 7, 8, 9 y 10.

\begin{multicols}{2}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{bp_riff5.png}
\label{bp_riff5}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{bp_riff6.png}
\label{bp_riff6}
\end{figure}
\end{multicols}
Con $i=$ 5 podemos ver que la media es 5 y hay una mayor carga de datos hacia valores mayores, sin embargo con $i=$ 6 se ve que a pesar de que la media sigue siendo 5, hay una mayor carga de datos a valores menores que 5.


\begin{multicols}{2}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{bp_riff7.png}
\label{bp_riff7}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{bp_riff8.png}
\label{bp_riff8}
\end{figure}

\end{multicols}
En $i=$ 7 y $i=$ 8 ya se puede apreciar que la media es $4$ al igual que pasaba con las permutaciones al azar.


%\begin{multicols}{2}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{riff_910.png}
\label{bp_riff9}
\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=0.5\textwidth]{bp_riff10.png}
%\label{bp_riff10}
%\end{figure}
%\end{multicols}

En $i=$ 8 y $i=$ 9 se sigue observando la misma media $4$ como era de esperarse. Como vimos antes en el gráfico de ordenes con $i$ de 1 a 30, el comportamiento se mantiene a medida que crece $i$.
Además cabe aclarar que nosotros hicimos los experimentos hasta $i=$ 50 y el comportamiento sigue igual, solo que elegimos graficar hasta $i=$30 porque los gráficos son más claros y el conjunto sigue siendo representativo.

Concluimos que para tener un mazo bien mezclado, considerando bien mezclado obtener una permutacion al azar. Necesitamos aplicar la técnica Riffle Schuffle por lo menos 7 veces.
